<?xml version="1.0"?>
<rdf:RDF xmlns="https://w3id.org/curriculum#"
     xml:base="https://w3id.org/curriculum"
     xmlns:gnd="https://d-nb.info/standards/elementset/gnd#"
     xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
     xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
     xmlns:xml="http://www.w3.org/XML/1998/namespace"
     xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#"
     xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
     xmlns:skos="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#"
     xmlns:vann="http://purl.org/vocab/vann/"
     xmlns:terms="http://purl.org/dc/terms/"
     xmlns:curriculum="https://w3id.org/curriculum/">
    <owl:Ontology rdf:about="https://w3id.org/curriculum">
        <owl:versionIRI rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/1.1.0"/>
        <terms:created>2023-10-18</terms:created>
        <terms:creator rdf:resource="https://orcid.org/0000-0001-7192-7143"/>
        <terms:description xml:lang="en">This ontology is a formal representation that captures the fundamental concepts and their relationships to one another in the field of curriculum design and implementation. It provides a structured framework for organizing and understanding the key elements that make up a general curriculum. 

Current development is managed via GitHub: https://github.com/yovisto/curriculum
Feel free to give feedback, contribute, or raise issues.

This work has been developed in the context of the ITsJOINTLY project https://its.jointly.info/, funded by German Federal Ministry of Education and Research and European Union.

The model is developed based on the structure of the framework curricula for the states of Berlin and Brandenburg in Germany (https://bildungsserver.berlin-brandenburg.de/rlp-online). It is intended to serve as a starting point for formally opening up the structures of other states&apos; curricula and competency frameworks related to curricula. 

This ontology includes concepts that enable a high-level description of a curriculum. Thereby three main components are put in relation to each other: subjects, competencies, learning content. 

The model is inspired by the &quot;Datenmodell zur Abbildung von Lehrplänen&quot; https://dini-ag-kim.github.io/modell_lehrplaene/draft/ and reuses their dini:Curriculum and dini:CurriculumItem. Both extend the SKOS model in that the curriculum itself is to be understood as a subclass of skos:ConceptScheme and the individual components are subordinated to the curriculum as skos:Concept. Likewise, the herewith introduced classes are fitted in as subclasses, and the newly defined object properties inherit from skos:narrow and skos:broader to maintain the SKOS hierarchy.

An overview is shown in the following image:

![Overview](https://raw.githubusercontent.com/yovisto/curriculum/main/docs/overview1.1.0a.jpg)

Use of scope with curriculum or curriculum items:

![Overview](https://raw.githubusercontent.com/yovisto/curriculum/main/docs/overview1.1.0b.jpg)

The ontology imports https://w3id.org/kim/educationalLevel/ for the educational levels wich also links to ISCED levels (International Standard Classification of Education, https://uis.unesco.org/en/topic/international-standard-classification-education-isced). Furthermore type of schools are reused from https://w3id.org/kim/schularten/, school subjects from http://w3id.org/kim/schulfaecher/, graduate levels from https://w3id.org/kim/schulabschluesse .</terms:description>
        <terms:license rdf:resource="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/>
        <terms:title xml:lang="en">Curriculum Ontology</terms:title>
        <owl:versionInfo>v1.1.0</owl:versionInfo>
    </owl:Ontology>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotation properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/created -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/created"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/creator -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/creator"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/description -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/description"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/identifier -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/identifier"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/issued -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/issued"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/license -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/license"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/modified -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/modified"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/publisher -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/publisher"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/subject -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/subject"/>
    


    <!-- http://purl.org/dc/terms/title -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/dc/terms/title"/>
    


    <!-- http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespacePrefix"/>
    


    <!-- http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://purl.org/vocab/vann/preferredNamespaceUri"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#label"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#altLabel"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broadMatch -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broadMatch"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#closeMatch -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#closeMatch"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#definition"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#editorialNote"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#exactMatch -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#exactMatch"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#example"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#hasTopConcept -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#hasTopConcept"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#inScheme"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowMatch -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrowMatch"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#related"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#topConceptOf"/>
    


    <!-- https://d-nb.info/standards/elementset/gnd#broaderTermGeneral -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://d-nb.info/standards/elementset/gnd#broaderTermGeneral"/>
    


    <!-- https://d-nb.info/standards/elementset/gnd#gndIdentifier -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://d-nb.info/standards/elementset/gnd#gndIdentifier"/>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000077 -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000077">
        <rdfs:label xml:lang="de">bfoEquivalentClass</rdfs:label>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000078 -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000078">
        <rdfs:label xml:lang="de">bfoSuperclass</rdfs:label>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000092 -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000092">
        <rdfs:label xml:lang="de">curation status</rdfs:label>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000094 -->


    <owl:AnnotationProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000094">
        <rdfs:label xml:lang="de">curation comment</rdfs:label>
    </owl:AnnotationProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Datatypes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date -->


    <rdfs:Datatype rdf:about="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Object Properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower"/>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000039 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000039">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#topObjectProperty"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000040"/>
        <rdfs:domain>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000001"/>
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000002"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:domain>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000021"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">bezieht sich auf Geltungsbereich</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">gilt für</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">has  scope</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">hat Geltungsbereich</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Mit dieser Relation kann zu einem Lehrplan oder Lehrplanelement ein Geltungsbereich angegeben werden.</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000040 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000040">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#topObjectProperty"/>
        <rdfs:range>
            <owl:Class>
                <owl:unionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000001"/>
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000002"/>
                </owl:unionOf>
            </owl:Class>
        </rdfs:range>
        <rdfs:label xml:lang="de">ist Geltungsbereich von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">scope of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000051 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000051">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000062"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kompetenzfeld von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">competence area of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000052 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000052">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000051"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000063"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has parent competence area</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">has übergeordnetes Kompetenzfeld</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000053 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000053">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000061"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kompetent von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">competence of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000054 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000054">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000064"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Inhalt von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">content of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000055 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000055">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000065"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exercise of</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Übung von</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000056 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000056">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000066"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Material von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">material of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000057 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000057">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000067"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Teil von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">part of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000058 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000058">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000053"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000068"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="http://purl.obolibrary.org/obo/EDU_00000003"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Standard von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">standard of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000059 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000059">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000070"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Themenfeld von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">topic area of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000060 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000060">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#broader"/>
        <owl:inverseOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000069"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Thema von</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">topic of</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000061 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000061">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000005"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has competence</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Kompetenz</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000062 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000062">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000004"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has competence area</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Kompetenzfeld</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000063 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000063">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000062"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000004"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000004"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has competence subarea</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat untergeordnetes Kompetenzfeld</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000064 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000064">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000008"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has content</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Inhalt</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000065 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000065">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000013"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has exercise</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Übung</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000066 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000066">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000014"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has material</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Material</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000067 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000067">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower"/>
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000001"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000006"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has part</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Teil</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000068 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000068">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000061"/>
        <rdfs:range rdf:resource="http://purl.obolibrary.org/obo/EDU_00000003"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has standard</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Standard</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000069 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000069">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000009"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has topic</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Thema</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000070 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000070">
        <rdfs:subPropertyOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#narrower"/>
        <rdfs:range rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000010"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">has topic area</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">hat Themenfeld</rdfs:label>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000099 -->


    <owl:ObjectProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000099">
        <rdfs:domain rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000021"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bezieht sich auf</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">relates to</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">hat Bezug</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Diese Relation wird genutzt, um den Geltungsbereich näher zu spezifizieren. Zu einer Instanz des Geltungsbereich können hiermit beliebige Ressourcen angegeben werden. Z.B. ein Bundesland, eine Kursanforderung, Fremdsprachenbezug o.ä.</skos:definition>
    </owl:ObjectProperty>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Data properties
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/successfullyCompleted -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/successfullyCompleted">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#FunctionalProperty"/>
    </owl:DatatypeProperty>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/uri -->


    <owl:DatatypeProperty rdf:about="https://w3id.org/curriculum/uri"/>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Classes
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://purl.obolibrary.org/obo/EDU_00000003 -->


    <owl:Class rdf:about="http://purl.obolibrary.org/obo/EDU_00000003">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:intersectionOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000005"/>
                    <owl:Restriction>
                        <owl:onProperty rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000039"/>
                        <owl:someValuesFrom rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000021"/>
                    </owl:Restriction>
                </owl:intersectionOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The standards define the skills and knowledge regarding a particular competence that students at a particular school and grade level should have acquired.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Standard</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">standard</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A standard is a competence, which an individuum is capable of after a (learning) process.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Standard ist eine Kompetenz, zu der ein Individuum nach einem (Lern-)Prozess fähig ist.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
    


    <!-- http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme -->


    <owl:Class rdf:about="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000001 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000001">
        <owl:equivalentClass rdf:resource="https://w3id.org/dini/dini-ns/Curriculum"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Lehrplan</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">curriculum</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Curriculum aggregates a set of curriculum items, each providing means for the systematic planning and structuring of teaching and learning materials, as well as the instructional methods used within an education system or educational institution. It can be considered as a detailed plan that outlines the learning objectives, teaching materials, instructional strategies, assessment criteria, and time frame for a particular course, subject, or educational level. A curriculum refers to a specific subject, school type, grade level(s) and form of expression (major/minor, 1st/2nd/3rd foreign language, etc.).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Lehrplan umfasst eine Reihe von Lehrplan-Elementen, die jeweils als Mittel für die systematische Planung und Strukturierung von Lehr- und Lernmaterialien sowie die in einem Bildungssystem oder einer Bildungseinrichtung verwendeten Lehrmethoden dienen. Der Lehrplan kann als Leitfaden betrachtet werden, der die Lernziele, Lehrmaterialien, Unterrichtsstrategien, Beurteilungskriterien und den Zeitrahmen für einen bestimmten Kurs, ein Fach oder eine Bildungsstufe umreißt. Der Lehrplan bezieht sich auf ein bestimmtes Unterrichtsfach, Schulform, Klassenstufe(n) und Ausprägungsform (Hauptfach/Nebenfach, 1./2./3. Fremdsprache, usw.)</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000002 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000002">
        <owl:equivalentClass rdf:resource="https://w3id.org/dini/dini-ns/CurriculumItem"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Curriculum item is referrring to a curriculum. It aggregates the things that are to be understood as part of a curriculum. These include, for example, teaching and learning materials, teaching methods, learning objectives, assessment criteria, time frame, subject, education level, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Das Lehrplanelement bezieht sich auf einen Lehrplan. Es fasst die Dinge zusammen, die als Teil eines Lehrplan zu verstehen sind. Hierzu gehören z.B. Lehr- und Lernmaterialien, Lehrmethoden, Lernziele, Beurteilungskriterien, Zeitrahmen, Fach, Bildungsstufe, etc.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Lehrplanelement</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">curriculum item</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">a curriculum item is some thing, which is related to a curriculum</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000003 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000003">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000002"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kompetenzelement</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">competence item</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Ist ein Lehrplanelement, das sich auf Kompetenzen bezieht.</skos:definition>
        <skos:definition>a competence item is a curriculum item, which is related to competences</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000004 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000004">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000003"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kompetenzbereich</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">competence area</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A competence area is a competence item, which groups specific competences together.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Kompetenzbereich ist zu verstehen als ein Kompetenzelement, das bestimmte Kompetenzen zu einer Gruppe zusammenfasst.</skos:definition>
        <skos:example xml:lang="en">dealing with expertise</skos:example>
        <skos:example xml:lang="en">probelm solving</skos:example>
        <skos:example xml:lang="en">reading competencies</skos:example>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000005 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000005">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000003"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">Competence is generally understood as the combination of knowledge and skills in coping with the demands of action. Persons are considered competent if they are able to regenerate currently required actions on the basis of knowledge, skills and abilities. 
Instances of this class provide text that describes a particular competence (e.g. &quot;reading&quot;).</rdfs:comment>
        <rdfs:comment xml:lang="de">operationalisierbar und meßbar</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kompetenz</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">competence</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">competence is a competence item, which expresses a capability an individuum already inheres or aquires throughout a learning process</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000078 xml:lang="en">realizable entity</curriculum:EDU_00000078>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000006 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000006">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000002"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Lehrplanteil</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">curriculum part</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Hauptteil</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">A curriculum section is a curriculum element used to divide the curriculum into major parts.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Lehrplanteil ist ein Lehrplanelement, das zur Unterteilung des Lehrplans in Hauptkapitel dient.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000007 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000007">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000002"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">An organizational element to group topic and learning content related items.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Themenelement</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">topic item</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Organisationselement zur Gruppierung von themen- und lerninhaltsbezogenen Elementen.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000008 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000008">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000007"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Lerninhalt</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">learning content</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Learning content that is taught as part of teaching. The learning content can be linked to competences that the learner can acquire while learning the content.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Lerninhalt der im Rahmen des Unterrichts vermittelt wird. Der Lerninhalt kann mit Kompetenzen verknüpft sein, die die lernende Person beim Lernen des Inhalts erlangen kann.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000009 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000009">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000007"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Thema</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">topic</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A concrete topic of school teaching that can be taught through particular learning content.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein konkretes Thema des Unterricht, das durch Lerninhalte vermittelt werden kann.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000010 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000010">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000007"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Themenfeld</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">topic area</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A topic area includes one or more topics that are subject of teaching.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Themenfeld umfasst ein oder meherere Themen die im Unterricht behandelt werden.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000011 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000011">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Schulabschluss</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">school graduation</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Bezeichnung für die erfolgreich abgeschlossene Ausbildung an einer Schule.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Designation for successfully completed education at a German school.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000013 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000013">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000002"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">exercise</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Übung</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">A concrete action that helps to learn a skill.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Eine konkrete Maßnahme, die dazu beiträgt, eine Kompetenz zu erlernen.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000014 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000014">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000002"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Lernmaterial</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">learning material</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Konkrete Mittel (z.B. in Form von Dokumenten), um bestimmte Kompetenzen zu erlernen.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Some concrete means (e.g in form of documents) to acquire particular competences.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000078>generically dependent continuant</curriculum:EDU_00000078>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015">
        <rdfs:label xml:lang="de">Bundesland</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">federal state</rdfs:label>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000016 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000016">
        <rdfs:label xml:lang="de">Niveau</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">level</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Bezeichnet Entwicklungsstufen in der Bildung, also den Grad des Ausgebildetseins.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Denotes stages of development in education, i.e. the degree of being educated.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000091"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000017 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000017">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000016"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Für Grundschulen und Grundstufen der Gemeinschaftsschulen sowie an
weiterführenden Schulen mit den Jahrgangsstufen 5 und 6 gilt:

* Schulanfangsphase = Niveaustufen A, B, in Teilen C
* Jahrgangsstufen 3 – 4 = Niveaustufe C, in Teilen D
* Jahrgangsstufe 5 = Niveaustufen C – D
* Jahrgangsstufe 6 = Niveaustufe D, in Teilen E

Schülerinnen und Schüler mit dem sonderpädagogischen Förderbedarf Lernen
werden auf folgenden Niveaustufen unterrichtet:
* Jahrgangsstufe 3 = Niveaustufe B, in Teilen C
* Jahrgangsstufen 4 – 6 = Niveaustufe C
* Jahrgangsstufen 7 – 8 = Niveaustufe D
* Jahrgangsstufen 9 – 10 = Niveaustufen D – E

Für die Integrierte Sekundarschule gilt:
grundlegendes Niveau:
* Jahrgangsstufen 7 – 8 = Niveaustufen D – E, in Teilen F
* Jahrgangsstufen 9 – 10 = Niveaustufe F, in Teilen G
* erweitertes Niveau:
* Jahrgangsstufen 7 – 8 = Niveaustufe E, in Teilen F
* Jahrgangsstufen 9 – 10 = Niveaustufen F – G</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">BB Stufe</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">bb educational grade</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Berlin/Brandenburg grouping of educational levels in stages A-G.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Unterteilung der Jahrgangsstufen in Niveaustufen A-G in Berlin/Brandenburg Lehrplänen.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000016"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Die Klassenstufen werden grundsätzlich jahresweise aufsteigend durchgezählt (eine Ausnahme bilden in der gymnasialen Oberstufe die Einführungs- und Qualifikationsphasen). Schüler/innen verschiedener Klassenstufen, die aus schulorganisatorischen Gründen in einer Klasse zusammengefasst werden, bilden eine „klassenstufenübergreifende Klasse“ (s. unten). Klassen, die sich aus Schüler/innen mit unterschiedlichem Bildungsniveau zusammensetzen und deren Schüler/innen keiner Klassenstufe zugeordnet werden können, werden unter „keiner Klassenstufe/keinem Schuljahrgang zugeordnet“ gezählt (Beispiel: Vorbereitungsklassen für ausländische Jugendliche). Der Begriff „Klassenstufe“ wird in den beruflichen Schulen nur bei den Schularten verwendet, die primär zur Hochschul- bzw. Fachhochschulreife führen (Fachoberschulen, Fachgymnasien sowie Berufsoberschulen/Technische Oberschulen). In diesen Schularten werden die Klassenstufen aufsteigend von Klassenstufe 11 angezählt (Fachgymnasien in Baden-Württemberg beginnen in Form von Wirtschaftsgymnasien mit Klassenstufe 8). In allen anderen beruflichen Schularten werden die Schüler/innen nach „Schuljahrgängen“ nachgewiesen. Auch der Schuljahrgang kennzeichnet das klassenspezifische Bildungsniveau, allerdings bezogen auf Berufsvorbereitung, Berufsausbildung bzw. Berufsfortbildung. Die Schulbesuchsdauer kann ein bis vier Schuljahrgänge umfassen.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Jahrgangsstufe</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">educational grade</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Der Begriff &quot;Klassenstufe“ („Jahrgangsstufe“, „Schuljahrgang“) kennzeichnet das
jeweilige klassenspezifische Bildungsniveau, das die Schüler/innen eines Klassenverbandes erreicht haben.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Educational grade denotes the respective class-specific level achieved by the students in a class group.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Klassenlevel</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">the year of school</skos:definition>
        <skos:example xml:lang="de">7. Klasse</skos:example>
        <skos:example xml:lang="de">Klasse 5</skos:example>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000016"/>
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">KIM Stufe</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">KIM educational level</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Educational level: A value list for the level in the german educational system as the teaching/learning context for which a learning object is designated. Imported from https://github.com/dini-ag-kim/educationalLevel/blob/main/educationalLevel.ttl</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Educational level: Eine Wertelliste für die Stufe im Bildungssystem als Lehr-/Lernkontext, für den ein Lernobjekt ausgewiesen ist. Importiert aus https://github.com/dini-ag-kim/educationalLevel/blob/main/educationalLevel.ttl</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
        <curriculum:EDU_00000094>In der Readme wird Version 1.0 vom 02.05.2022 beschrieben. Die Quelle hat allerdings keine (GitHub) Versionierung, d.h. die Inhalte  könnten sich unter Umständen verändern.</curriculum:EDU_00000094>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Schulfach</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">subject</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Ausdruck für die thematische Gliederung dessen, was in der Schule als mehr oder weniger abgegrenzte Einheit gelehrt wird.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Expression for the thematic outline of what is taught in school as a more or less delimited unit.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000097"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000021 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000021">
        <rdfs:label xml:lang="de">Geltungsbereich</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">curriculum scope</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Der Geltungsbereich definiert die Bezogenheit des Lehrplans oder einzelner Lehrplanelemente auf Zielsetzung, Methoden, Schulform oder anderen Bedingungen.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The scope defines the relationship of the curriculum or individual curriculum elements to objectives, methods, type of school or other conditions.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000078>role</curriculum:EDU_00000078>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000027 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000027">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:oneOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel10"/>
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel11"/>
                </owl:oneOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000016"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Ungeachtet der möglicherweise abweichenden länderspezifischen Ausweisung der Einführungsphase als Sekundarstufe I werden in den Statistiken der länderübergreifenden Ebene der Kultusministerkonferenz die Stufen E bis Q2 grundsätzlich der Sekundarstufe II zugeordnet (ab dem Berichtsjahr 2008/09). Damit ist die gymnasiale Oberstufe komplett der Sekundarstufe II zugeordnet.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy xml:lang="de">Defkat 2022, Abschnitt 2</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="de">Einführungsphase</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">introductory phase</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Grade 10 and 11. In the gymnasiale Oberstufe (upper level of the Gymnasium), the years 10/11 to 12/13 are not counted by grade; instead, they are reported as the &quot;introductory phase&quot; (E) and the two-year &quot;qualification phase&quot; (Q1 and Q2).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Klassenstufe 10 und 11. In der gymnasialen Oberstufe wird nicht nach Jahrgangsstufen gezählt, sondern die Jahrgangsstufen 10/11 bis 12/13 werden als „Einführungsphase“ (E) und als zweijährige „Qualifikationsphase“ (Q1 und Q2) ausgewiesen.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000033 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000033">
        <owl:equivalentClass>
            <owl:Class>
                <owl:oneOf rdf:parseType="Collection">
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel12"/>
                    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel13"/>
                </owl:oneOf>
            </owl:Class>
        </owl:equivalentClass>
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000016"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">In der gymnasialen Oberstufe wird nicht nach Jahrgangsstufen gezählt, sondern die Jahrgangsstufen 10/11 bis 12/13 werden als „Einführungsphase“ (E) und als zweijährige „Qualifikationsphase“ (Q1 und Q2) ausgewiesen. Ungeachtet der möglicherweise abweichenden länderspezifischen Ausweisung der Einführungsphase als Sekundarstufe I werden in den Statistiken der länderübergreifenden Ebene der Kultusministerkonferenz die Stufen E bis Q2 grundsätzlich der Sekundarstufe II zugeordnet (ab dem Berichtsjahr 2008/09). Damit ist die gymnasiale Oberstufe komplett der Sekundarstufe II zugeordnet.</rdfs:comment>
        <rdfs:isDefinedBy xml:lang="de">Defkat 2022, Abschnitt 2</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="de">Qualifikationsphase</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">qualification phase</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Grade 12 and 13. In the gymnasiale Oberstufe (upper level of the Gymnasium), the years 10/11 to 12/13 are not counted by grade; instead, they are reported as the &quot;introductory phase&quot; (E) and the two-year &quot;qualification phase&quot; (Q1 and Q2).</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Klassenstufe 12 und 13. In der gymnasialen Oberstufe wird nicht nach Jahrgangsstufen gezählt, sondern die Jahrgangsstufen 10/11 bis 12/13 werden als „Einführungsphase“ (E) und als zweijährige „Qualifikationsphase“ (Q1 und Q2) ausgewiesen.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000097"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034">
        <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Schulart</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">type of school</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Allgemeiner Typ der Schule. Basierend auf der Wertelliste (https://w3id.org/kim/schularten/) für Schularten im deutschen Schulsystem. Eine Schulart zeichnet sich dadurch aus, dass sie im Hinblick auf Lehrpläne, Bildungsziele und Qualifkationsniveau einen eigenständigen Charakter besitzt. Sie muss dazu keine verwaltungstechnische eigenständige Organisationseinheit sein.</skos:definition>
        <skos:definition>General type of school. Based on the list of values (https://w3id.org/kim/schularten/) for types of school in the German school system. A school type is characterized by the fact that it has an independent character with regard to curricula, educational goals and qualification level. It does not have to be an independent administrative organizational unit.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000035 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000035">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000014"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Zusatzmaterial</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">additional material</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Documents which refer to additional resources to learn with.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Dokumente, die auf zusätzliche Ressourcen zum Lernen verweisen.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000036 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000036">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Wahlpflichtfach</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">compulsory elective subject</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">An additional required subject that may be selected from a group of alternative subjects.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Ein Wahlpflichfach ist ein zusätzliches Pflichtfach, das aus einer Gruppe von alternativen Fächern ausgewählt werden kann.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000078>role</curriculum:EDU_00000078>
        <curriculum:EDU_00000094>eigentlich kein Fach als solches, sondern eine Rolle</curriculum:EDU_00000094>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000071 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000071">
        <rdfs:label xml:lang="de">Fach- und Klassenbezug</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">subject and class reference</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Bezeichnet den übergreifenden Bezug der Lehrpläne zu Fächern und Klassenstufen im Allgemeinen.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Refers to the overarching relationship of curricula to subjects and grade levels in general.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000097"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000072 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000072">
        <rdfs:label xml:lang="de">Lokaler Bezug</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">locale reference</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Bezeichnet den Bezug hinsichtlich der Örtlichkeit.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Indicates the reference in terms of locality.</skos:definition>
        <skos:example xml:lang="de">auf Bundesland bezogen</skos:example>
        <skos:example xml:lang="de">auf alle Bundesländer bezogen (national, bundesweit)</skos:example>
        <skos:example xml:lang="de">schulintern</skos:example>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000073 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000073">
        <rdfs:label xml:lang="de">Beginn</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">begin</rdfs:label>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000088"/>
        <curriculum:EDU_00000094>Gibt es hierfür eine offizielle Definition?
(bei spätbeginnend ist bereits ein Vorschlag hinterlegt, dieser ist allerdings nur auf Fremdsprachen bezogen.)</curriculum:EDU_00000094>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000074 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000074">
        <rdfs:isDefinedBy>Defkat2022, Abschnitt 4.2</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kursanforderung</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">course depth</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Distinction between &quot;basic&quot; and &quot;advanced&quot; courses. Courses with a basic requirement level generally comprise up to three hours per week. Courses with a higher requirement level require at least four hours of instruction per week.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Unterscheidung in „Grund- und Leistungskurse“. In der gymnasialen Oberstufe wird der Unterricht in der Regel in Kursen erteilt. Die Unterscheidung in „Grund- und Leistungskurse“ ist in der neugefassten „Vereinbarung zur Gestaltung der gymnasialen Oberstufe in der Sekundarstufe II“ durch Kurse mit verschiedenen Anspruchsebenen ersetzt worden. Kurse mit grundlegen dem Anforderungsniveau umfassen in der Regel bis zu drei Wochenstunden. Kurse mit erhöhtem Anforderungsniveau setzen mindestens vierstündigen Unterricht in der Woche voraus.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000075 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000075">
        <rdfs:label xml:lang="de">Fremdsprachenbezug</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">foreign language reference</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Angabe, ob eine Fremdsprache als erste, zweite, oder dritte Fremdsprache gelernt wird.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Indication of whether a foreign language is learned as a first, second, or third foreign language.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <owl:disjointWith rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000080"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Fremdsprachfach</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">foreign language subject</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Fach, in dem eine Fremdsprache unterrichtet wird.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Subject in which a foreign language is taught.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000080 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000080">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:comment xml:lang="en">The acronym MINT is made up of the first letters of the German terms for mathematics (Mathematik), IT (Informatik), science (Naturwissenschaften) and technology (Technik). It is roughly equivalent to STEM (science, technology, engineering, technology).</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">MINT subject</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">MINT-Fach</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">MINT Fächer sind die Fächer Mathematik, Informatik, Naturwissenschaften und Technik.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">MINT subjects are the subjects of mathematics, computer science, natural sciences and technology.</skos:definition>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000084 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000084">
        <rdfs:label xml:lang="de">Lingualität</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">linguality</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Gibt an, ob der Unterricht mono-, bi- oder multilingual erfolgt.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Indicates whether instruction is monolingual, bilingual, or multilingual.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000091"/>
        <curriculum:EDU_00000094>es ist unklar worauf sich diese Information wirklich bezieht: Wird der Unterricht bi-lingual gehalten? Dann wäre dies ja eine Eigenschaft des Unterrichts. d.h. der Lehrplan &apos;schreibt vor&apos;, dass der Unterricht &quot;bi-lingual&quot; gehalten werden soll. D.h. der Lehrplan als &quot;Plan&quot; spezifiziert, wie der Unterricht &quot;Prozess&quot; gehalten werden soll.</curriculum:EDU_00000094>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000086 -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000086">
        <rdfs:label xml:lang="de">Kurationsstatus</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">curation status</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Bezeichnent den Kuratierungsstatus einzelner Ontologie-Klassen, -Properties und -Individuen. Instanzen werden als Objekt des Annotation Property &quot;curation status&quot; (EDU:00000092) verwendet.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">Indicates the curation status of individual ontology classes, properties and individuals. Instances are used as objects of the annotation property &quot;curation status&quot; (EDU:00000092).</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000092 rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/dini/dini-ns/Curriculum -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/dini/dini-ns/Curriculum">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- https://w3id.org/dini/dini-ns/CurriculumItem -->


    <owl:Class rdf:about="https://w3id.org/dini/dini-ns/CurriculumItem">
        <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
    </owl:Class>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Individuals
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Baden-Württemberg -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Baden-Württemberg">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000048"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000048 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000048"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Bavaria -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Bavaria">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000051"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000051 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000051"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Berlin -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Berlin">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000048"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000048 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000048"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Brandenburg -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Brandenburg">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000057"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000057 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000057"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Hamburg -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Hamburg">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000045"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000045 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000045"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Hesse -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Hesse">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000050"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000050 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000050"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Lower_Saxony -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Lower_Saxony">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000043"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000043 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000043"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Mecklenburg-Vorpommern -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Mecklenburg-Vorpommern">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000052"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000052 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000052"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/North_Rhine-Westphalia -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/North_Rhine-Westphalia">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000044"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000044 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000044"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Rhineland-Palatinate -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Rhineland-Palatinate">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000046"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000046 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000046"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Saarland -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Saarland">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000055"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000055 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000055"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Saxony -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Saxony">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000047"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000047 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000047"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Saxony-Anhalt -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Saxony-Anhalt">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000053"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000053 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000053"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Schleswig-Holstein -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Schleswig-Holstein">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000054"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000054 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000054"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Thuringia -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Thuringia">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000031"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000031 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000031"/>
    


    <!-- http://dbpedia.org/resource/Bremen_(state) -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://dbpedia.org/resource/Bremen_(state)">
        <owl:sameAs rdf:resource="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000056"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000056 -->


    <rdf:Description rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000056"/>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/ -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
        <terms:created rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2021-03-03</terms:created>
        <terms:description xml:lang="de">Werteliste von Fächern im Schulbereich.</terms:description>
        <terms:license rdf:resource="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
        <terms:publisher xml:lang="de">DINI-AG-KIM OER-Metadatengruppe</terms:publisher>
        <terms:title xml:lang="de">Schulfächer</terms:title>
        <vann:preferredNamespacePrefix>subj</vann:preferredNamespacePrefix>
        <vann:preferredNamespaceUri>https://w3id.org/kim/schulfaecher/</vann:preferredNamespaceUri>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1000"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1001"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1002"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1003"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1004"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1005"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1006"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1007"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1008"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1009"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1010"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1011"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1012"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1013"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1014"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1015"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1016"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1017"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1019"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1020"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1021"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1022"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1023"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1024"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1025"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1026"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1027"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1028"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1029"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1030"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1031"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1032"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1033"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1034"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1035"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1036"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1037"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1038"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1039"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1040"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1041"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1043"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1044"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1045"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1046"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1047"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1000 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1000">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Alt-Griechisch</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/20003"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/20003"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1001 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1001">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000080"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Biologie</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/080"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/080"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1002 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1002">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000080"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Chemie</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/100"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/100"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1003 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1003">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Chinesisch</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1004 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1004">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Darstellendes Spiel</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Theater</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/12002"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/12002"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1005 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1005">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Deutsch</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/120"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28001"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/120"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1006 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1006">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Deutsch als Zweitsprache</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">DaZ</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/12005"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28002"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/12005"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1007 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1007">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Englisch</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/20001"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/2800501"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/20001"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1008 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1008">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Ethik</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Werte und Normen</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/160"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28004"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/160"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1009 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1009">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Französisch</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/20002"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/2800502"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/20002"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1010 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1010">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Geografie</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Erdkunde</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Geographie</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/220"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/220"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1011 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1011">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Geschichte</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/20002"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/20002"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1012 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1012">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Gesundheit</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Gesundheitserziehung</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/260"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/260"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1013 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1013">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000080"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Informatik</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Informations- und Kommunikationstechnologie</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/320"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/320"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1014 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1014">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Italienisch</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/20004"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/2800503"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/20004"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1015 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1015">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kunst</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Bildende Kunst</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/060"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28006"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/060"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1016 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1016">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Latein</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/20005"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/20005"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1017 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1017">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000080"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Mathematik</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28007"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/380"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/380"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1019 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1019">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000080"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">MINT</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Chemie, Physik, Biologie</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Naturwissenschaften</skos:altLabel>
        <skos:related rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1001"/>
        <skos:related rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1002"/>
        <skos:related rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1013"/>
        <skos:related rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1017"/>
        <skos:related rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1022"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1020 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1020">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Musik</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28008"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/420"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/420"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1021 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1021">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Philosophie</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/450"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/450"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1022 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1022">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000080"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Physik</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/460"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/460"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1023 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1023">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Politik</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Politische Bildung</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Sozialkunde</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/480"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/480"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1024 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1024">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Religionslehre (evangelische)</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Evangelischer Religionsunterricht</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28009"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/520"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/520"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1025 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1025">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Religionslehre (islamisch)</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Islamischer Religionsunterricht</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28009"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/520"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/520"/>
        <skos:editorialNote xml:lang="de">EAF 28009 hat hauptsächlich christliche Themen, aber auch einen Abschnitt mit nicht-christlichen Religionen</skos:editorialNote>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1026 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1026">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Religionslehre (katholische)</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Katholischer Religionsunterricht</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28009"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/520"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/520"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1027 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1027">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Russisch</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/20006"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/2800507"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/20006"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1028 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1028">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sachunterricht</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Heimatunterricht</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Sachkunde</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28010"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/28010"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1029 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1029">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sexualerziehung</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/560"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/560"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1030 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1030">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Spanisch</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/20007"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/2800508"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/20007"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1031 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1031">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sport</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/28011"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/600"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/600"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1032 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1032">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Türkisch</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/20008"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/2800504"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/20008"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1033 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1033">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Wirtschaftskunde</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs-playground/eaf-sachgebietssystematik/700"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/discipline/700"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1034 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1034">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Hebräisch</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1035 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1035">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Japanisch</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1036 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1036">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Neugriechisch</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1037 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1037">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Polnisch</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1038 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1038">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Portugiesisch</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1039 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1039">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000079"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sorbisch</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Wendisch</skos:altLabel>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1040 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1040">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Astronomie</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1041 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1041">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Deutsche Gebärdensprache</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1042 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1042">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Gesellschaftswissenschaften</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1043 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1043">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Psychologie</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1044 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1044">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Ernährung</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1045 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1045">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Erziehungswissenschaften</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Pädagogik</skos:altLabel>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1046 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1046">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Medienbildung</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1047 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="http://w3id.org/kim/schulfaecher/s1047">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000020"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Hauswirtschaft</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="http://w3id.org/kim/schulfaecher/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000043 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000043">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Niedersachsen</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000044 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000044">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Nordrhein-Westfalen</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000045 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000045">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Hamburg</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000046 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000046">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Rheinland-Pfalz</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000047 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000047">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sachsen</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000048 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000048">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Berlin</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000050 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000050">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Hessen</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000051 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000051">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Bayern</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000052 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000052">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Mecklenburg-Vorpommern</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000053 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000053">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sachsen-Anhalt</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000054 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000054">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Schleswig-Holstein</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000055 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000055">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Saarland</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000056 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000056">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Bremen</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000057 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://edu.yovisto.com/resource/bb/curriculum/EDU_00000057">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Brandenburg</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000022 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000022">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000072"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Kann z.B. als Geltungsbereich verwendet werden, um auszudrücken, dass sich der Lehrplan(element) auf ein bestimmtes Bundesland bezieht.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Bundeslandbezogen</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Bezeichnet den Bezug auf ein oder mehrere bestimmte Bundesländer.</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000023 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000023">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000075"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Erste Fremdsprache</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">first foreign language</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000024 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000024">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000075"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Zweite Fremdsprache</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">second foreign language</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000025 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000025">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000075"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Dritte Fremdsprache</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">third foreign language</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000026 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000026">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000073"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">early beginner</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">frühbeginnend</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000028 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000028">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000074"/>
        <rdfs:isDefinedBy xml:lang="de">Defkat2022, Abschnitt 4.2</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="de">Leistungskurs</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">advanced course</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Represents an increased level of requirement related to a course. Advanced courses usually comprise at least four hours per week.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Repräsentiert ein erhöhtes Anforderungsniveau bezogen auf einen Kurs. Leistungskurse umfassen in der Regel mindestens vier Wochenstunden.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000078>role</curriculum:EDU_00000078>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000029 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000029">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000074"/>
        <rdfs:isDefinedBy xml:lang="de">Defkat2022, Abschnitt 4.2</rdfs:isDefinedBy>
        <rdfs:label xml:lang="de">Grundkurs</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">basic course</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="en">Represents a basic level of requirement related to a course. Basic courses usually comprise up to three hours per week.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="de">Repräsentiert ein grundlegendes Anforderungsniveau bezogen auf einen Kurs. Grundkurse umfassen in der Regel bis zu drei Wochenstunden.</skos:definition>
        <curriculum:EDU_00000078>role</curriculum:EDU_00000078>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000031 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000031">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Thüringen</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000032 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000032">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000072"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Kann z.B. im Zusammenhang mit Geltungsbereich verwendet werden, um auszudrücken, dass sich ein Lehrplan(element) auf alles Bundesländer bezieht, bzw. bundesweit gilt.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Nationalbezogen</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">bundesweit</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Bezeichnet den Bezug auf alle Bundesländer.</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000037 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000037">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000073"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Die spätbeginnende Fremdsprache ist geprägt durch eine steilere Progression und eine stärkere Betonung der mündlichen Ausdrucksfähigkeit. vgl. https://www.lehrplanplus.bayern.de/fachprofil/gymnasium/spanisch/auspraegung/spanisch</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="en">late beginner</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">spätbeginnend</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000038 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000038">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000072"/>
        <rdfs:comment xml:lang="de">Kann z.B. im Zusammenhang mit Geltungsbereich verwendet werden, um auszudrücken, dass sich ein Lehrplan(element) nur auf eine konkrete Schule bezieht.</rdfs:comment>
        <rdfs:label xml:lang="de">Schulintern</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Bezeichnet den Bezug auf die konkrete Schule.</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000041 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000041">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000071"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">cross disciplinary</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">fachübergreifend</rdfs:label>
        <skos:definition>Bezeichnet, dass sich der Lehrplan bzw. das Lehrplanelement nicht auf ein konkretes Fach bezieht, sondern übergreifend zu verstehen ist.</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000042 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000042">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000071"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">cross educational level</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">klassenstufenübergreifend</rdfs:label>
        <skos:definition>Bezeichnet, dass sich ein Lehrplan oder ein Lehrplanelement nicht auf eine konkrete Klassenstufe bezieht.</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000048 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000048">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000015"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Baden-Württemberg</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000085 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000085">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000084"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">bilingual</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">bilingual</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Gibt an, dass der Unterricht bilingual erfolgt.</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000087">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000086"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">ready for release</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000088 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000088">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000086"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">uncurated</rdfs:label>
        <skos:definition>Nothing done yet beyond assigning a unique class ID and proposing a preferred term.</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000089 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000089">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000086"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">metadata incomplete</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000090 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000090">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000086"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">metadata complete</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000091 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000091">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000086"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">requires discussion</rdfs:label>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000095 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000095">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000084"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">monolingual</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">monolingual</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Gibt an, dass der Unterricht monolingual erfolgt.</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000096 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000096">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000084"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">multilingual</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">multilingual</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Gibt an, dass der Unterricht mulitlingual erfolgt.</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/EDU_00000097 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000097">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000086"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">needs expert review</rdfs:label>
        <skos:definition>The entity needs a review by a domain expert.</skos:definition>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/bbLevelA -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/bbLevelA">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000017"/>
        <rdfs:label>A</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Niveaustufe A</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/bbLevelB -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/bbLevelB">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000017"/>
        <rdfs:label>B</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Niveaustufe B</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/bbLevelC -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/bbLevelC">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000017"/>
        <rdfs:label>C</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Niveaustufe C</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/bbLevelD -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/bbLevelD">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000017"/>
        <rdfs:label>D</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Niveaustufe D</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/bbLevelE -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/bbLevelE">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000017"/>
        <rdfs:label>E</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Niveaustufe E</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/bbLevelF -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/bbLevelF">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000017"/>
        <rdfs:label>F</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Niveaustufe F</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/bbLevelG -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/bbLevelG">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000017"/>
        <rdfs:label>G</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Niveaustufe G</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel1">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>1</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 1</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel10 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel10">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>10</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 10</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel11 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel11">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>11</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 11</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel12 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel12">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>12</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 12</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel13 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel13">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>13</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 13</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel2">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>2</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 2</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel3">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>3</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 3</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel4 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel4">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>4</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 4</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel5 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel5">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>5</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 5</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel6 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel6">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>6</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 6</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel7 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel7">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>7</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 7</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel8 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel8">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>8</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 8</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/curriculum/educationalLevel9 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/curriculum/educationalLevel9">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000018"/>
        <rdfs:label>9</rdfs:label>
        <skos:altLabel>Jahrgang 9</skos:altLabel>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schulabschluesse -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schulabschluesse">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#ConceptScheme"/>
        <terms:created rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2022-09-28</terms:created>
        <terms:description xml:lang="de">Eine Wertelliste für Schulabschlüsse in Deutschland.</terms:description>
        <terms:issued rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2022-09-28</terms:issued>
        <terms:license rdf:resource="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
        <terms:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2022-09-28</terms:modified>
        <terms:title xml:lang="de">Schulabschlüsse</terms:title>
        <rdfs:label xml:lang="de"></rdfs:label>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/a0e105c6-0fd3-49a0-aa12-8b15a8d6da5a"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/bb03cf93-e197-4942-abba-7c124f0e1ae4"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/c5a9e3bc-3838-493b-ab6d-330ac1ba4b4a"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/cf42a778-3982-4f27-8b9a-92e5875342c0"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/3141d59a-6aea-4f7b-b8ba-e5051612ab5a"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/669bd2d6-a4f1-4234-acdb-5f5031b1c77d"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_0 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_0">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Early childhood education</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Elementarbereich</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Elementarstufe</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Frühbereich</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Frühkindliche Bildung</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">ISCED 2011, Level 0</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">ISCED 2011, Level 0</skos:altLabel>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalContext/elementarbereich"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level0"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level0"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_1 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_1">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Primarbereich</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Primary education</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">ISCED 2011, Level 1</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">ISCED 2011, Level 1</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Primarstufe</skos:altLabel>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalContext/grundschule"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level1"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level1"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_2 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_2">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Lower secondary education</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sekundarbereich I</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">ISCED 2011, Level 2</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">ISCED 2011, Level 2</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Sekundarstufe I</skos:altLabel>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalContext/sekundarstufe_1"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level2"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level2"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_3 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_3">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sekundarbereich II</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Upper secondary education</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">ISCED 2011, Level 3</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">ISCED 2011, Level 3</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Sekundarstufe II</skos:altLabel>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalContext/sekundarstufe_2"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level3"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level3"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_4 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_4">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Post-secondary non-tertiary education</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Postsekundarer nicht-tertiärer Bereich</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Berufliche Bildung</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">ISCED 2011, Level 4</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">ISCED 2011, Level 4</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalContext/berufliche_bildung"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level4"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level4"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_5 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_5">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Kurzes tertiäres Bildungsprogramm</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Short-cycle tertiary education</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">ISCED 2011, Level 5</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">ISCED 2011, Level 5</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level5"/>
        <skos:definition xml:lang="de">Erste Stufe der tertiären Bildung, die nicht direkt zu einer höheren Forschungsqualifikation führt</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">First stage of tertiary education, not leading directly to an advanced research qualification</skos:definition>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level5"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_6 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_6">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <skos:broader rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_A"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Bachelor oder äquivalent</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Bachelor or equivalent</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">ISCED 2011, Level 6</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">ISCED 2011, Level 6</skos:altLabel>
        <skos:broadMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalContext/hochschule"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level5"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level6"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_7 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_7">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <skos:broader rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_A"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Master oder äquivalent</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">Master or equivalent</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">ISCED 2011, Level 7</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">ISCED 2011, Level 7</skos:altLabel>
        <skos:broadMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalContext/hochschule"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level5"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level7"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_8 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_8">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <skos:broader rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_A"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Doctoral or equivalent</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Promotion oder äquivalent</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">ISCED 2011, Level 8</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="en">ISCED 2011, Level 8</skos:altLabel>
        <skos:broadMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalContext/hochschule"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level6"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level8"/>
        <skos:inScheme rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_A -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_A">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <skos:narrower rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_6"/>
        <skos:narrower rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_7"/>
        <skos:narrower rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_8"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Hochschule</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="en">University</rdfs:label>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalContext/hochschule"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level5"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level6"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level6"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level7"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level8"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_B -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_B">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Preparatory service</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Vorbereitungsdienst</rdfs:label>
        <skos:definition xml:lang="de">Der Vorbereitungsdienst bezeichnet die zweite Phase der Lehrkräfteausbildung in Deutschland.</skos:definition>
        <skos:definition xml:lang="en">The preparatory service designates the second phase of teacher training in germany.</skos:definition>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_C -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_C">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000019"/>
        <rdfs:label xml:lang="en">Advanced training</rdfs:label>
        <rdfs:label xml:lang="de">Fortbildung</rdfs:label>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalContext/fortbildung"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schulabschluesse/a0e105c6-0fd3-49a0-aa12-8b15a8d6da5a -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/a0e105c6-0fd3-49a0-aa12-8b15a8d6da5a">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000011"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Fachgebundene Hochschulreife</rdfs:label>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q1391140"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/"/>
        <gnd:broaderTermGeneral rdf:resource="https://d-nb.info/gnd/4160223-7"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schulabschluesse/bb03cf93-e197-4942-abba-7c124f0e1ae4 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/bb03cf93-e197-4942-abba-7c124f0e1ae4">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000011"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Mittlerer Schulabschluss</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Qualifizierter Sekundarabschluss I</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Realschulabschluss</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Mittlerer Schulabschluss wird nach 10 Jahren erreicht</skos:definition>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q1345057"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://d-nb.info/gnd/4170262-1"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/"/>
        <gnd:broaderTermGeneral rdf:resource="https://d-nb.info/gnd/4053444-3"/>
        <gnd:gndIdentifier>4170262-1</gnd:gndIdentifier>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schulabschluesse/c5a9e3bc-3838-493b-ab6d-330ac1ba4b4a -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/c5a9e3bc-3838-493b-ab6d-330ac1ba4b4a">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000011"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Erster allgemeinbildender Schulabschluss</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Hauptschulabschluss</skos:altLabel>
        <skos:definition xml:lang="de">Erster Allgemeinbildender Schulabschluss wird nach 9 Jahren erreicht</skos:definition>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q884856"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://d-nb.info/gnd/4130918-2"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/"/>
        <gnd:broaderTermGeneral rdf:resource="https://d-nb.info/gnd/4053444-3"/>
        <gnd:gndIdentifier>4130918-2</gnd:gndIdentifier>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schulabschluesse/cf42a778-3982-4f27-8b9a-92e5875342c0 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/cf42a778-3982-4f27-8b9a-92e5875342c0">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000011"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Ohne Schulabschluss</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schulabschluesse/3141d59a-6aea-4f7b-b8ba-e5051612ab5a -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/3141d59a-6aea-4f7b-b8ba-e5051612ab5a">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000011"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Fachhochschulreife</rdfs:label>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q1391297"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://d-nb.info/gnd/4395719-5"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/"/>
        <gnd:broaderTermGeneral rdf:resource="https://d-nb.info/gnd/4053444-3"/>
        <gnd:gndIdentifier>4395719-5</gnd:gndIdentifier>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schulabschluesse/669bd2d6-a4f1-4234-acdb-5f5031b1c77d -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/669bd2d6-a4f1-4234-acdb-5f5031b1c77d">
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2004/02/skos/core#Concept"/>
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000011"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Allgemeine Hochschulreife</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Abitur</skos:altLabel>
        <skos:exactMatch rdf:resource="http://www.wikidata.org/entity/Q708387"/>
        <skos:exactMatch rdf:resource="https://d-nb.info/gnd/4049194-8"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schulabschluesse/"/>
        <gnd:broaderTermGeneral rdf:resource="https://d-nb.info/gnd/4160223-7"/>
        <gnd:gndIdentifier>4049194-8</gnd:gndIdentifier>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s02 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s02">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Grundschule</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_1"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level1"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level1"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/1"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/2"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/3"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/4"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s03 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s03">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Hauptschule</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Mittelschule</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Mittelstufenschule</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level2"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/10"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/5"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/6"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/7"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/8"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/9"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s04 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s04">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Realschule</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level2"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/10"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/5"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/6"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/7"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/8"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/9"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s05 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s05">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Gesamtschule</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level3"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/10"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/11"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/12"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/13"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/5"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/6"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/7"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/8"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/9"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s06 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s06">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Förderschule</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s07 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s07">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Oberschule</rdfs:label>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s08 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s08">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Gymnasium</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level3"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/10"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/11"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/12"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/13"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/5"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/6"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/7"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/8"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/9"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s09 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s09">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Gemeinschaftsschule</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level3"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s10 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s10">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Sekundarschule</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level2"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level2"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/10"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/5"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/6"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/7"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/8"/>
        <skos:narrowMatch rdf:resource="http://w3id.org/openeduhub/vocabs/educationalLevel/9"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s11 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s11">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Berufsfachschule</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level3"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s12 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s12">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Berufsschule</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level3"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s13 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s13">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Fachoberschule</rdfs:label>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level3"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s14 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s14">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Berufliches Gymnasium</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Fachgymnasium</skos:altLabel>
        <skos:closeMatch rdf:resource="http://w3id.org/kim/educationalLevel/level_3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-1997/level3"/>
        <skos:closeMatch rdf:resource="https://w3id.org/kim/isced-2011/level3"/>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s15 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s15">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Privat- und Ersatzschule</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Ersatzschule</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Freie Schule</skos:altLabel>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Privatschule</skos:altLabel>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- https://w3id.org/kim/schularten/s16 -->


    <owl:NamedIndividual rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/s16">
        <rdf:type rdf:resource="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000034"/>
        <rdfs:label xml:lang="de">Abendgymnasium</rdfs:label>
        <skos:altLabel xml:lang="de">Kolleg</skos:altLabel>
        <skos:topConceptOf rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/"/>
    </owl:NamedIndividual>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // Annotations
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    <rdf:Description rdf:about="https://orcid.org/0000-0001-7192-7143">
        <rdfs:label>Jörg Waitelonis</rdfs:label>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/kim/educationalLevel/">
        <terms:created rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2020-04-08</terms:created>
        <terms:description xml:lang="de">Eine Wertelliste für die Stufe im Bildungssystem als Lehr-/Lernkontext, für den Lernobjekt ausgewiesen ist.</terms:description>
        <terms:issued rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2020-04-08</terms:issued>
        <terms:license rdf:resource="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
        <terms:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2022-03-23</terms:modified>
        <terms:title xml:lang="de">Bildungsstufe</terms:title>
        <terms:title xml:lang="en">Educational level</terms:title>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_0"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_1"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_2"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_3"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_4"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_5"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_A"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_B"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/educationalLevel/level_C"/>
    </rdf:Description>
    <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/kim/schularten/">
        <terms:created rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2021-04-22</terms:created>
        <terms:description xml:lang="de">Eine Wertelliste für Schularten im deutschen Schulsystem. Eine Schulart zeichnet sich dadurch aus, dass sie im Hinblick auf Lehrpläne, Bildungsziele und Qualifkationsniveau einen eigenständigen Charakter besitzt. Sie muss dazu keine verwaltungstechnische eigenständige Organisationseinheit sein.</terms:description>
        <terms:license rdf:resource="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
        <terms:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date">2022-05-24</terms:modified>
        <terms:publisher xml:lang="de">DINI-AG-KIM OER-Metadatengruppe</terms:publisher>
        <terms:title xml:lang="de">Schularten</terms:title>
        <vann:preferredNamespacePrefix>school</vann:preferredNamespacePrefix>
        <vann:preferredNamespaceUri>https://w3id.org/kim/schularten/</vann:preferredNamespaceUri>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s02"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s03"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s04"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s05"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s06"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s07"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s08"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s09"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s10"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s11"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s12"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s13"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s14"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s15"/>
        <skos:hasTopConcept rdf:resource="https://w3id.org/kim/schularten/s16"/>
    </rdf:Description>
    


    <!-- 
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
    //
    // General axioms
    //
    ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////
     -->


    <rdf:Description>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#AllDifferent"/>
        <owl:distinctMembers rdf:parseType="Collection">
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000026"/>
            <rdf:Description rdf:about="https://w3id.org/curriculum/EDU_00000037"/>
        </owl:distinctMembers>
    </rdf:Description>
</rdf:RDF>



<!-- Generated by the OWL API (version 5.1.18) https://github.com/owlcs/owlapi/ -->


